# Etik məsələlər

![](../image/itsreallythatbad.jpg)
![](../image/telegram/c81238387627b4bfd3dcd60f56d41626.jpg)

"Etikası olmayan bu şirkəti dəstəkləməyin"

"Şirkətiniz etibarlı deyil. Siz DMCA tətbiq etməyinizi iddia edirsiniz, amma bunu etməməyiniz üçün bir çox məhkəmə iddianız var."

"Yalnız etikasını şübhə altına alanları senzura edirlər."

"Düşünürəm ki, həqiqət əlverişsizdir və ictimai baxımdan daha yaxşı gizlidir."  -- [phyzonloop](https://twitter.com/phyzonloop)


---


<details>
<summary>meni vurun

## CloudFlare insanları sevir
</summary>


Cloudflare, qeyri-Cloudflare istifadəçilərinə spam e-poçtlarını göndərir.

- Yalnız seçilmiş abunəçilərə e-poçt göndərin
- İstifadəçi "dayandırın" deyəndə, sonra e-poçt göndərməyi dayandırın

Bu sadədir. Lakin Cloudflare əhəmiyyət vermir.
Cloudflare, onların xidmətindən istifadə bütün spam və ya hücum edənlərin qarşısını ala biləcəyini söylədi.
Cloudflare'yı aktivləşdirmədən necə dayandıra bilərik?


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfspam01.jpg) | ![](../image/cfspam03.jpg) |
| ![](../image/cfspam02.jpg) | ![](../image/cfspambrittany.jpg)<br>![](../image/cfspamtwtr.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>meni vurun

## İstifadəçinin rəyini çıxarın
</summary>


Cloudflare senzurası mənfi rəylər.
Twitter-də anti-Cloudflare mətni yazarsanız, Cloudflare işçisindən "Xeyr, belə deyil" mesajı ilə cavab almaq şansınız var.
Hər hansı bir baxış saytına mənfi rəy göndərsəniz, senzuradan keçirməyə çalışacaqlar.


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfcenrev_01.jpg)<br>![](../image/cfcenrev_02.jpg) | ![](../image/cfcenrev_03.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>meni vurun

## İstifadəçinin şəxsi məlumatlarını paylaşın
</summary>


Cloudflare-də kütləvi təcavüz problemi var.
Cloudflare, ev sahibi saytlardan şikayət edənlərin şəxsi məlumatlarını paylaşır.
Bəzən səndən əsl şəxsiyyət sənədini göstərməyini xahiş edirlər.
Təcavüzə məruz qalmağınız, təcavüz etməyiniz, ləkələnməyiniz və ya öldürülməyiniz istəmirsinizsə, Cloudflared saytlarından uzaq durursunuz.


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfdox_what.jpg) | ![](../image/cfdox_swat.jpg) |
| ![](../image/cfdox_kill.jpg) | ![](../image/cfdox_threat.jpg) |
| ![](../image/cfdox_dox.jpg) | ![](../image/cfdox_ex1.jpg) |
| ![](../image/cfabuseform.jpg) | ![](../image/cfdox_ex2.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>meni vurun

## Xeyriyyə töhfələrinin korporativ istəyi
</summary>


CloudFlare xeyriyyəçi töhfələr tələb edir.
Amerikan bir korporasiyanın yaxşı səbəbləri olan qeyri-kommersiya təşkilatları ilə yanaşı sədəqə istəməsi olduqca qorxunc bir haldır.
İnsanları bloklamaq və ya digər insanların vaxtını israf etmək istəsəniz, Cloudflare işçiləri üçün bəzi pizzalar sifariş etmək istəyə bilərsiniz.


![](../image/cfdonate.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>meni vurun

## Saytları sonlandırır
</summary>


Saytınız qəfildən aşağı düşsə nə edəcəksiniz?
Cloudflare'nın istifadəçi konfiqurasiyasını sildiyi və ya heç bir xəbərdarlıq etmədən xidməti dayandırması barədə xəbərlər var.
Daha yaxşı bir provayder tapmağı təklif edirik.

![](../image/cftmnt.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>meni vurun

## Brauzer satıcısı ayrıseçkilik
</summary>


CloudFlare, Tor-dan çox olmayan brauzer istifadəçilərinə düşmən münasibət bəsləyərkən Firefox istifadə edənlərə üstünlük verir.
Pulsuz olmayan javascript-i icra etməkdən imtina edən Tor istifadəçiləri də düşmən münasibət alırlar.
Bu giriş bərabərsizliyi bir şəbəkə neytrallığından sui-istifadə və səlahiyyətdən sui-istifadə edir.

![](../image/browdifftbcx.gif)

- Sol: Tor brauzeri, Sağ: Chrome. Eyni IP ünvanı.

![](../image/browserdiff.jpg)

- Sol: Tor Brauzer Javascript Əlil, Cookie Yandırıldı
- Sağ: Chrome Javascript effektiv, çerez əlil

![](../image/cfsiryoublocked.jpg)

- Tor (Clearnet IP) olmadan QuteBrowser (kiçik brauzer)

| ***Brauzer*** | ***Giriş müalicəsi*** |
| --- | --- |
| Tor Browser (Javascript effektivdir) | girişə icazə verilir |
| Firefox (Javascript effektivdir) | giriş pozulub |
| Chromium (Javascript effektivdir) | giriş pozulub |
| Chromium or Firefox (Javascript əlil) | Giriş qadağandır |
| Chromium or Firefox (Cookie əlil) | Giriş qadağandır |
| QuteBrowser | Giriş qadağandır |
| lynx | Giriş qadağandır |
| w3m | Giriş qadağandır |
| wget | Giriş qadağandır |


Niyə asan bir problemi həll etmək üçün Səs düyməsini istifadə etmirsiniz?

Bəli, audio düymə var, lakin Tor həmişə işləmir.
Bu mesajı tıkladığınız zaman alacaqsınız:

```
Biraz sonra yenidən cəhd edin
Kompüteriniz və ya şəbəkəniz avtomatlaşdırılmış sorğular göndərə bilər.
İstifadəçilərimizi qorumaq üçün sorğunuzu hazırda işlədə bilmirik.
Daha çox məlumat üçün kömək səhifəmizə müraciət edin
```

</details>

---

<details>
<summary>meni vurun

## Seçicinin sıxışdırılması
</summary>


ABŞ ştatlarında seçicilər səs vermək üçün yaşayış yerlərində dövlət katibinin veb saytı vasitəsi ilə qeydiyyatdan keçirlər.
Respublika nəzarətində olan dövlət katibliyi idarələri, dövlət katibinin veb saytını Cloudflare vasitəsilə proxasiya etməklə seçicilərin sıxışdırılması ilə məşğuldur.
Cloudflare'nin Tor istifadəçilərinə düşmən münasibəti, MITM'nin mərkəzləşdirilmiş bir qlobal nəzarət nöqtəsi mövqeyi və ümumiyyətlə zərərli rolu, potensial seçicilərin qeydiyyata düşməməsini şərtləndirir.
Xüsusilə liberallar məxfiliyə meyllidirlər.
Seçicilərin qeydiyyatı formaları seçicinin siyasi meyli, şəxsi fiziki ünvanı, sosial təminat nömrəsi və doğum tarixi barədə həssas məlumatlar toplayır.
Əksər ştatlar həmin məlumatların alt hissəsini yalnız ictimaiyyətə təqdim edir, ancaq Cloudflare kiməsə səs verməyə qeydiyyatdan keçdikdə bütün məlumatları görür.

Qeyd edək ki, kağız qeydiyyatı Cloudflare-ni aşmır, çünki dövlət məlumatları daxil edən işçilərin katibi məlumatları daxil etmək üçün Cloudflare veb saytından istifadə edə bilər.

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfvotm_01.jpg) | ![](../image/cfvotm_02.jpg) |

- Change.org səs toplamaq və tədbirlər görmək üçün məşhur bir veb saytdır.
“hər yerdə insanlar kampaniyalara başlayır, tərəfdarları səfərbər edir və qərarlar qəbul etmək üçün qərar verənlərlə işləyirlər.”
Təəssüf ki, Cloudflare'nın aqressiv süzgəcindən ötəri bir çox insan dəyişiklik.org-a baxa bilmir.
Onların petisiyanı imzalamaları əngəllənir, bununla da onları demokratik prosesdən kənarlaşdırırlar.
OpenPetition kimi digər buludsuz platformadan istifadə problemin aradan qaldırılmasına kömək edir.

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/changeorgasn.jpg) | ![](../image/changeorgtor.jpg) |

- Cloudflare-nin "Afina Layihəsi" dövlət və yerli seçki veb saytlarına pulsuz müəssisə səviyyəsində qorunma təklif edir.
Dedilər "seçiciləri seçki məlumatlarına və seçici qeydiyyatı əldə edə bilərlər", lakin bu bir yalandır, çünki bir çox insanlar saytı ümumiyyətlə görə bilmirlər.

</details>

---

<details>
<summary>meni vurun

## İstifadəçinin seçiminə məhəl qoymur
</summary>


Bir şeydən imtina etsəniz, bu barədə heç bir e-poçt almadığınızı gözləyirsiniz.
Cloudflare, istifadəçinin seçimini qulaqardına vurur və müştərinin razılığı olmadan məlumatları üçüncü tərəf korporasiyaları ilə bölüşür.
Pulsuz planlarını istifadə edirsinizsə, bəzən aylıq abunə almaq istəyərək sizə e-poçt göndərirlər.

![](../image/cfviopl_tp.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>meni vurun

## İstifadəçi məlumatlarını silmək barədə yalan danışır
</summary>


Bu köhnə cloudflare müştərinin bloguna görə, Cloudflare hesabları silmək barədə yalan danışır.
Hal-hazırda, bir çox şirkət hesabınızı bağladıqdan və ya sildikdən sonra məlumatlarınızı saxlayır.
Yaxşı şirkətlərin əksəriyyəti bu barədə məxfilik siyasətlərində qeyd edirlər.
Buludlar? Yox.

```
2019-08-05 CloudFlare hesabımı sildikləri barədə mənə təsdiq göndərdi.
2019-10-02 CloudFlare'dən "bir müştəri olduğum üçün" bir e-poçt aldım
```

Cloudflare "çıxarmaq" kəlməsini bilmirdi.
Həqiqətən çıxarılsa, bu keçmiş müştəri niyə bir e-poçt aldı?
O, həmçinin Cloudflare-nin məxfilik siyasətinin bu barədə danışmadığını qeyd etdi.

```
Onların yeni məxfilik siyasəti bir il ərzində məlumatların saxlanılması barədə heç bir söz demir.
```

![](../image/cfviopl_notdel.jpg)

Məxfilik siyasəti LİE olduqda Cloudflare necə etibar etmək olar?

</details>

---

<details>
<summary>meni vurun

## Şəxsi məlumatlarınızı saxlayın
</summary>


Cloudflare hesabının silinməsi çətin səviyyədədir.

```
"Hesab" kateqoriyasından istifadə edərək dəstək bileti təqdim edin,
və mesaj orqanında hesabın silinməsini tələb edin.
Silinməsini tələb etməzdən əvvəl hesabınıza əlavə edilmiş heç bir domen və ya kredit kartınız olmamalıdır.
```

Bu təsdiq e-poçtunu alacaqsınız.

![](../image/cf_deleteandkeep.jpg)

"Silinmə tələbinizi emal etməyə başlamışıq" ancaq "Şəxsi məlumatlarınızı saxlamağa davam edəcəyik".

Buna "etibar edə" bilərsinizmi?

</details>

---

<details>
<summary>_klaku min_

## Mi nuligis abonon kaj ricevis tro multajn retpoŝtojn
</summary>


La uzanto nuligis sian 'Cloudflare stream' abonon kaj li ricevas retpoŝtajn memorigilojn ĉiutage por rememorigi lin pri nuligita abono.
Ne estas malaprobita butono. Kiel vi ĉesas ĉi tiun frenezon?

![](../image/barrageemailcancelsubscription.jpg)

Cloudflare diris al ĉi tiu uzanto kontakti subtenteamo kaj peti ĉiujn viajn enhavojn forigi.

- [t](https://web.archive.org/web/20210412165334/https://twitter.com/JohnHaldson/status/1381651569247088650)

</details>

---

## Aliaj informoj

- [Joseph Sullivan (Joe Sullivan)](../cloudflare_inc/cloudflare_members.md) ([Cloudflare CSO](https://twitter.com/eastdakota/status/1296522269313785862))
  - [Ex-Uber security head charged in connection with the cover-up of a 2016 hack that affected 57 million customers](https://www.businessinsider.com/uber-data-hack-security-head-joe-sullivan-charged-cover-up-2020-8)
  - [Former Chief Security Officer For Uber Charged With Obstruction Of Justice](https://www.justice.gov/usao-ndca/pr/former-chief-security-officer-uber-charged-obstruction-justice)


---

## Xahiş edirəm növbəti səhifəyə davam edin:   [Kion vi povas fari por rezisti kontraŭ Cloudflare?](az.action.md)

![](../image/censor_cloudflare_blogcomment.jpg)
![](../image/freemoldybread.jpg)
![](../image/cfisnotanoption.jpg)
